\documentclass{beamer}
\usepackage{aula}

\title{Python não tão básico}
\date{\today}

\begin{document}
	
\begin{frame}
	\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Objetivos}
\begin{itemize}
	\item Aprender a formatar strings em Python.
	\item Aprender as estruturas de dados mais usadas.
	\item Aprender a usar funções para organizar o código.
\end{itemize}
\end{frame}
	
\begin{frame}[fragile]{Formatação de strings em Python}
	
	Existem três formas principais de formatar strings em Python:
	
	\vspace{0.3cm}
	
	\textbf{1. Operador \% (legado – evitar)}
	\begin{minted}{python}
nome = "Ana"
idade = 20
msg = "Nome: %s, Idade: %d" % (nome, idade)
	\end{minted}
	
	\vspace{0.2cm}
	
	\textbf{2. Método \texttt{str.format()}}
	\begin{minted}{python}
msg = "Nome: {}, Idade: {}".format(nome, idade)
msg = "Nome: {n}, Idade: {i}".format(n=nome, i=idade)
	\end{minted}
	
	\vspace{0.2cm}
	
	\textbf{3. f-strings (recomendado, Python $\ge$ 3.6)}
	\begin{minted}{python}
msg = f"Nome: {nome}, Idade: {idade}"
	\end{minted}
	
	\textbf{Vantagens das f-strings:}
	\begin{itemize}
		\item Mais legíveis
		\item Mais concisas
		\item Permitem expressões: \texttt{f"\{x + y\}"}
	\end{itemize}
	
\end{frame}

	
	
\begin{frame}[fragile]{Listas em Python}
		
	\textbf{Listas} são estruturas que armazenam uma sequência de valores,
	podendo conter elementos de tipos diferentes.
	
	\vspace{0.3cm}
	
	\textbf{Criação de listas}
	\begin{minted}{python}
numeros = [1, 2, 3, 4]
nomes = ["Ana", "João", "Maria"]
mistura = [10, "texto", 3.14]
	\end{minted}
	
	\vspace{0.2cm}
	
	\textbf{Acesso aos elementos (indexação começa em 0)}
	\begin{minted}{python}
print(numeros[0])   # 1
print(nomes[2])     # Maria
print(numeros[-1])  # último elemento
	\end{minted}
	
	\vspace{0.2cm}
	
	\textbf{Operações comuns}
	\begin{minted}{python}
numeros.append(5)      # adiciona no final
numeros.remove(2)      # remove o valor 2
tamanho = len(numeros) # quantidade de elementos
	\end{minted}
	
\end{frame}

	
	
\begin{frame}[fragile]{Matrizes com NumPy}
	
	O \textbf{NumPy} fornece o tipo \texttt{ndarray}, usado para trabalhar
	com vetores e matrizes de forma eficiente.
	
	\vspace{0.3cm}
	
	\textbf{Importação e criação}
	\begin{minted}{python}
import numpy as np

A = np.array([
	[1, 2, 3],
	[4, 5, 6]
])
	\end{minted}
	
	\vspace{0.2cm}
	
	\textbf{Dimensões e acesso}
	\begin{minted}{python}
print(A.shape)     # (2, 3)
print(A[0, 1])     # elemento da 1ª linha, 2ª coluna
	\end{minted}
	
	\vspace{0.2cm}
	
	\textbf{Operações comuns}
	\begin{minted}{python}
B = A * 2           # operação elemento a elemento
C = A.T             # transposta
	\end{minted}
	
	\vspace{0.2cm}
	

	
\end{frame}

	
\begin{frame}[fragile]{Operações com Matrizes}
	\textbf{Percorrendo a matriz com for}
	\begin{minted}{python}
for i in range(len(matriz)):
	for j in range(len(matriz[i])):
		print(matriz[i][j])
	\end{minted}
	\textbf{Criação rápida}
	\begin{minted}{python}
Z = np.zeros((3, 3))
I = np.eye(3)
	\end{minted}
\end{frame}
	

	
\begin{frame}[fragile]{Dicionários em Python}
	
	\textbf{Dicionários} armazenam pares \textbf{chave → valor}, permitindo
	acesso rápido aos dados por meio da chave.
	
	\vspace{0.3cm}
	
	\textbf{Criação de dicionários}
	\begin{minted}{python}
aluno = {
	"nome": "Ana",
	"idade": 20,
	"curso": "Eng. Cartográfica"
}
	\end{minted}
	
	\vspace{0.2cm}
	
	\textbf{Acesso aos valores}
	\begin{minted}{python}
print(aluno["nome"])    # Ana
print(aluno["idade"])   # 20
	\end{minted}
	
	\vspace{0.2cm}
	
	\textbf{Inserção e modificação}
	\begin{minted}{python}
aluno["matricula"] = "20231234"
aluno["idade"] = 21
	\end{minted}
	
	\vspace{0.2cm}
	
	\textbf{Operações comuns}
	\begin{minted}{python}
chaves = aluno.keys()
valores = aluno.values()
pares = aluno.items()
	\end{minted}
	
\end{frame}

	
\begin{frame}{Exercícios}
	\begin{itemize}
		\item Criar uma lista e calcular a média
		\item Somar todos os elementos de uma matriz
		\item Criar um dicionário de que relaciona o nome do aluno à sua nota.
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[c]
	
	\begin{center}
		\Large Utilizando funções para organizar o código.
	\end{center}
	
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Código sem funções}
	
	Considere um programa que calcula a média de notas de um aluno:
	
	\vspace{0.3cm}
	
	\begin{minted}{python}
notas = [7.0, 8.5, 6.0, 9.0]

soma = 0
	for n in notas:
		soma += n

media = soma / len(notas)

if media >= 7:
	print("Aprovado")
else:
	print("Reprovado")
	\end{minted}
	
\end{frame}

\begin{frame}{Problemas do código sem funções}
	
	Embora o código funcione, ele apresenta limitações:
	
	\begin{itemize}
		\item Tudo está misturado em um único bloco
		\item Difícil de reutilizar em outro programa
		\item Difícil de testar partes específicas
		\item Pouca clareza sobre \textbf{o que} cada parte faz
	\end{itemize}
	
	\vspace{0.3cm}
	
	\textbf{Problema central:} tarefas diferentes não estão separadas.
	\vspace{0.3cm}
	
	Problemas complexos devem ser divididos em problemas menores, com soluções \textbf{reusáveis}.
	\vspace{0.3cm}
	
	Bônus: Podemos dividir tarefas e cada aluno implementar uma parte do problema?
	
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Código com funções}
	
	Agora o mesmo programa dividido em funções:
	
	\vspace{0.3cm}
	
	\begin{minted}{python}
def calcula_media(notas):
	soma = 0
	for n in notas:
		soma += n
	return soma / len(notas)

def resultado(media):
	if media >= 7:
		return "Aprovado"
	else:
		return "Reprovado"

notas = [7.0, 8.5, 6.0, 9.0]
media = calcula_media(notas)
print(resultado(media))
	\end{minted}
	
\end{frame}

% Slide 1
\begin{frame}[fragile]{Exemplo: Gráfico de Barras a partir de um Dicionário}
	
	\begin{minted}[fontsize=\small, linenos]{python}
import matplotlib.pyplot as plt

dados = {
	"Aprendizado profundo": 10,
	"GNSS": 9,
	"Sensoriamento remoto": 6,
	"Fotogrametria": 5,
	"SIG": 7,
	"Programação desktop": 7,
	"Programação web backend": 8,
	"Programação web frontend": 5,
	"Trabalho de campo": 3,
	"Produção cartográfica": 6,
	"Batimetria": 2
}

plotar_grafico_barras(dados, titulo="Habilidades do Maurício",
xlabel="Habilidades", ylabel="Pontuação", 
rotacao_labels=90, salvar_em="plot.png")
	\end{minted}
	
\end{frame}

% Slide 2
\begin{frame}[fragile]{Exemplo: Gráfico de Barras a partir de um Dicionário}
	
	\begin{minted}[fontsize=\small, linenos]{python}
def plotar_grafico_barras(dados, titulo="Gráfico de Barras",
	xlabel="Categorias", ylabel="Valores", 
	rotacao_labels=0, salvar_em="plot.png"):
	# Separando chaves e valores
	labels = list(dados.keys())
	valores = list(dados.values())
	# Plot
	plt.figure() # Inicializa área de desenho.
	plt.bar(labels, valores) # Gráfico de barras.
	plt.xlabel(xlabel) # Descrição do eixo x.
	plt.ylabel(ylabel) # Descrição do eixo y.
	plt.title(titulo) #Título do plot.
	plt.xticks(rotation=rotacao_labels) # Textos do eixo X.
	plt.tight_layout() # Reduz espaços
	plt.savefig(salvar_em) # Salva o gráfico em um arquivo.
	plt.show() # Abre a janela interativa.
	\end{minted}
		
\end{frame}
	
\end{document}